**晉陽公主**（），字明达，乳名兕子\[1\]，[中國](../Page/中國.md "wikilink")[唐朝](../Page/唐朝.md "wikilink")[唐太宗李世民](../Page/唐太宗.md "wikilink")[嫡女](../Page/嫡.md "wikilink")，母即文德[長孫皇后](../Page/長孫皇后.md "wikilink")。李明達封[晉陽公主](../Page/晉陽公主.md "wikilink")，極受唐太宗寵愛，是他唯一親自撫養的女兒。

長孫皇后去世之時，晉陽公主因年幼還不明白是怎麼回事，等她長到五歲時，懂得了生死之事，才開始對於母親的早逝非常哀傷，每每在母親居住過的宮殿痛哭。唐太宗政務繁忙，雖然親自照料，卻也不可能總陪在小公主身邊。這時的晉陽公主，和哥哥晉王[李治相依為命](../Page/李治.md "wikilink")，情感極深。李治每次出門，她都要一直送到[虔化門](../Page/虔化門.md "wikilink")，然後才依依不捨的哭泣道別。後來李治年長，不能在宮中居住了。晉陽公主非常傷心，哭著對父親說：「哥哥現在和大臣們一樣了，不能在宮裡了嗎？」唐太宗聽了，也忍不住流淚。\[2\]

晉陽公主擅長書法，她臨摹唐太宗的[飛白書](../Page/飛白書.md "wikilink")，誰都分辨不出來哪個是她寫的。她聰明善良，性格和長孫皇后相似，唐太宗發怒的時候，她在旁邊察言觀色，緩和氣氛，為大臣們慢慢辯解。[三省中的大臣有不少人都受過她的幫助](../Page/三省.md "wikilink")，對於她都是交口稱讚。

晉陽公主十二歲的時候就去世了。唐太宗非常傷心，有三十多天吃不下飯，每天傷心哭泣幾十次，人也瘦了很多。大臣們前來勸他，唐太宗回答說：「我哪裡不知道這樣哭無濟於事呢。只是忍不住啊，我也不知道為什麼會這樣。」\[3\]因此下令有關部門登記她的封地的剩餘資产，在她的墓旁邊建佛寺。后宋庄绰也说唐太宗儿女牵爱，不能自拔。\[4\]

## 註釋

<div class="references-small">

<references />

</div>

[Category:唐朝公主](../Category/唐朝公主.md "wikilink")
[M明](../Category/李姓.md "wikilink")
[Category:唐太宗皇女](../Category/唐太宗皇女.md "wikilink")

1.  《[新唐书](../Page/新唐书.md "wikilink")·卷八十三 列傳第八
    諸帝公主》：「晋阳公主字明达，幼字兕子，文德皇后所生。」
2.  《[舊唐書](../Page/舊唐書.md "wikilink")·諸帝公主傳》：「兄今與群臣同列，不得在內乎？」
3.  《舊唐書·諸帝公主傳》：「朕渠不知悲愛無益？而不能已，我亦不知其所以然。」
4.  《北宋·鸡肋编》：「
    长孙顺德丧息女，感疾甚，唐太宗薄之，谓房玄龄曰：“顺德无刚气，以儿女牵爱至大病，何足恤！”太宗儿女三十五人，晋阳公主薨，年十二，帝阅三旬不常膳，日数十哀，因以癯羸。太子承乾废，欲立晋王，又谓长孙无忌曰：“公劝我立雉奴，雉奴仁懦，得无为宗社忧，奈何？”岂不以儿女牵爱乎？若引佩刀欲坚群臣之心，谓之权术可也，而日数十哀，当忘“无刚气”之语矣。」